AV達人: 日本AV客群大量萎縮, 女優轉型難上加難

篇文太長, 故轉貼時刪左中間一段文...

攝影棚內，日本AV女優天野美優，抓著方吉君布偶（貌似陽具的香菇卡通人物）猛蹭。女優蹭得攝影師們心花怒放，但十幾隻鏡頭直挺挺，絲毫不敢鬆懈。稍待片刻，女優脫下浴袍再登場，對她們而言，工作即戰場，像是搏一場擂台賽，最後脫下來的那件「戰袍」，隨即裝袋封存賣給有緣人，保證原味新鮮。

AV達人一劍浣春秋，網路人稱劍大，無需跪求番號，一天三、四篇最新的AV資訊雙手奉上，當年在光華商場買片的少年變成色情網站經營者，一手寫文章一手辦活動，劍大在台灣舉辦日本AV女優攝影會，活動耗時整個下午，終結於工作人員的倒數聲中。

「演技我一直不覺得重要，那是大家自己在講的啦。你今天看到一個女優長得不漂亮身材又不好，說她功夫很厲害喔，大家根本沒看下去的慾望。」
.......
日本AV客群的大量萎縮

「現在作品跟三十年前相比真的很誇張。」拍來拍去，最後都是「中出」繳械（體內射精）。

但劍大表明，三十幾年一路走來其實能玩已經差不多，除了香豔刺激，片商絞盡腦汁想企劃，因此有了時間停止、魔鏡號這種讓人會心一笑的點子，但近年日本法律緊縮，加上規定片商不得在露天場合拍攝，說到底也是黔驢技窮、愈來愈沒梗。

創意碰到瓶頸，但產業更大的問題在於買正版片的客群大量萎縮，「現在的生態跟朝河蘭、飯島愛那時候已經不一樣，AV是娛樂產業，當薪水停滯、房租過高，娛樂就是第一個被割捨的消費。」日本經濟不振長達二十年，年輕人賺不到錢開始節省娛樂花費，導致賣座A片愈來愈少。「現在賣到三千片片商就可以去燒香了…。」劍大這樣形容。

「以前是自己做好自己的事就可以，但現在是大家都過得不好，所以產業必需開始串連。」

據了解，日本的AV是成人產業中曝光率最高的一環，加上有明星光環加持，要一呼百應、當上領頭羊並非難事。於是，過去不曾經營情趣用品的片商，現在開始跨足周邊領域，女優肖像權也買賣，成為產業中重要的一環。

不僅如此，近年AV產業也帶動了私密成人產業鏈的走升。從情趣用品、攝影會、成人博覽會、脫衣舞，甚至跨足到海外到中國、台灣、香港等地開設女優酒店，專人陪喝酒，然而最後或多或少，都是導向特種行業。

即便可以跨足整個產業鏈，但劍大表示相較於演藝圈，進入成人影視，女優的收入不一定較高，必需視合約內容而定。近幾年成人影視圈屢屢爆出勞資爭議，主要原因就在於薪資談不攏。

「抽一半是基本生態，即使是大咖女優還是要被抽一半。小咖更辛苦，寶生莉莉（女優）曾說，一支女優合集拍完才拿兩萬日幣，相當於六千元台幣…。」

「躺著賺」的年代已成往事，相較於男優，女優的從影年限更為嚴苛，為了在螢光幕上長存，力圖轉型成為必要的職涯規劃。問起女生的興趣，大部分不離喜歡唱歌、演戲，轉型也不離這兩條路線，因此成人界近年也推出自己的偶像團體，唱歌賣萌，進軍大眾娛樂圈。

有些女優則會上深夜情色節目試運氣，看能不能被演藝圈相中；或參加志村大爆笑類節目，裡頭的短劇需要演員脫衣；再不就是換個藝名，去試其他產業。

女優轉型難上加難

女優換名字，爭搶演藝圈入場券的案例不少，但劍大表明，女優在日本社會轉型依舊很難，反而是海外市場包容性較高。而女優力拚海外轉型，最經典的例子莫過於波多野結衣。

「像波多野結衣就成功啦，但她是一個很荒謬的現象。她在日本拍的還是成人影片，參加的還是成人活動，在日本其他活動都是跟成人產業有關。但在台灣就不一樣，台灣當她是藝人，拍電影、廣告、代言商品，她到台灣來之後跟『成人』的距離很大。」

先前波多野結衣來台，受電視台邀約為手天使站台，「但這也不是情色耶，這算公益。她在日本跟台灣是兩種不同的操作形式。」

不過，在波多野結衣之前，高樹瑪利亞也被譽為轉型最成功的女優之一，她在2002年引退後進軍電視圈，但接演的角色卻仍擺脫不了床戲、露點，成人片的印象根深蒂固，想回頭當大家閨秀，市場大門依然緊閉。「這個門很窄，很紅的女優在演藝圈的演出機會還是很邊緣，演一部戲可能出場沒多久就被殺了。」

拿名聲換金錢，走過這一遭代價並不小，後續想轉型必須花更多的心力包裝，即便轉型成功，但成人片就像一筆人生中的黑歷史，凡走過必留下痕跡。

先前人氣聲優新田惠海被雜誌踢爆成名前拍過素人片，讓她形象受創、新專輯銷售崩盤，奧運銀牌樋口黎因為外型特殊的「角力耳」，被挖出GV往事，「以為拍素人片時名字不會曝光，但卻忽略了網路的便利性，最後，身份一一被挖出來。」

女優精障多令人同情

「說這行有沒有存在意義，必須說正面意義很少，但對於某些人來講，想在東京這個城市生存下來，這是最快能夠拿到錢的手段。」

揭瘡疤、勞力剝削，談起來像是一場浮士德交易，即便得到了錢與名聲代價都是十倍奉還，想要在舞台上優雅謝幕、嫁做人妻，這種機運可遇不可求，加上引退後回頭當上班族機率甚低，很多人最後仍然在特種營業落腳。

外界看AV產業終隔一層，甚至謠傳女優在日本備受尊崇景仰，但美其名只是所做合法，負面形象不曾少過。

「父母聽到自己的女兒在做這行還是會不高興。最近為了東京奧運，日本政府也在掃蕩色情業和不合法的無碼片。」加上近年女優屢屢出面控訴慘遭合約陷害，不得不演成人片，背後風暴掀起各種壓榨和醜聞，忍不住讓人打起寒顫。

但每年碰上畢業季，學生大量投入勞動市場，女高中生畢業後對工作沒有想像和憧憬，不知道做什麼便投入AV產業，為了防止這種現象，日本政府特別設立對策委員會，「如果想拍Ａ片，我來告訴你行或不行。所以說這行有沒有負面形象，可是多到數不清。」

而「閱AV無數」的劍大，說他深得該產業的箇中三昧，但這十幾年來，自己看出的卻是一片惻隱之心。

檯面上所見盡是光鮮亮麗的面孔，但私底下顏面缺陷、精神障礙各種不堪隱而不顯，有些女優本身是精神障礙，但片場不可能請醫生，看身分證明有成年就可以拍，但拍了才發現這人狀況很多。

劍大指出，舉辦攝影會也都挑身材好、臉蛋正的來，但也遇過女優在拍照過程中痛哭、嘔吐，才發現對方要吃精神科藥物，「我這人比較同情心氾濫，大部分都很同情，我也會覺得這麼好的女孩為什麼要投入這行。」

劍大說，從當年的學生影迷到辦活動、接觸片商，他對ＡＶ界女演員的整體的想法，就是辛苦兩字，不只錢賺得辛苦，更多時候面對的也是外界的眼光和不諒解，但說到底，這行的本質終歸跟所有產業殊途同歸，都是有血有肉的工作者，「這產業需不需要尊重，還是需要的。」

真正三文魚係好尊重av女優

連登仔：日本人尊敬AV女優

。。。要幾笨的人，先至會信？

係日本隔離就已經有個性侵大國,咁近成皇廟都唔求返之好鑯,走過去搵題材嗎,死蠢嚟嘅

而家D日本人寧願課金落手機game對住騎士王打J

唔好打格仔

呢個真

的確已經冇新題材

有頭髮邊個想做癩痢？

日本人家庭視拍av為光榮

俾高登仔騙了多年仲老吹
幾個女優去廸士尼，post相都俾網民屌上西天！

睡乃果

新田穢海

你地澳門最多

其實做ptgf好過做av女優啦
又可以唔洗俾人知，可以扮純情

又冇人迫佢哋下海
講到好撚慘咁

天野美優

可以賣曬去澳門桑拿扮上菜

女優目的緊係食個kol, 比人j下賺大錢架啦
如果要每個男人服待收錢果d好似叫做雞

日本人當AV女優係神

日本果個面具男好多女優埋身

呢家好似真係無乜好睇..打j個意欲都低左。
以前ミニマム出果d真係極似中〇生
唔知係未臨近東京奧運開始又搞色情事業

邊個連登仔講過？

屌你咩攪咁撚多野把撚
D碼較返好似2004打後果期咁薄，唔好做假
已經好足夠啦

有冇參考？

好似三上悠亞依啲澳門常客，先至係女優最終天堂出路

去支那拍戲已經夠搵

多得六道仙人條仆街

做雞囉 都係用肉體賺錢

如果有AV Netflix 我會畀錢

個d乖乖女，幾時搵d真係淫底既去拍

遲早個出路真係咁，睇邊間廠行出第一步

佢地肯同國際合作，例如同Pornhub Premium分享平台，新舊片交會費就可以on demand 睇，有得做。

R18有

空運比中國土豪屌咪有錢囉

如果有埋各國翻譯字幕就好
有時啲劇情其實好好笑

利申：r18 買開片

低需求，高供應，形像極負面。睇怕av產業應該好易比自家拍av／ptgf衝擊到而大量萎縮。
利伸：9up

睇錯大量陽萎

打少
D J

澳門博彩搵左三上悠亞做代言 宣傳世界杯

早排發夢聽見佢成日係貴賓廳出入，仲密過租車公司

屌你老母 出時間停止系列咪得囉

大家願意比幾錢去買一套av

lm

先前人氣聲優新田惠海被雜誌踢爆成名前拍過素人片，讓她形象受創、新專輯銷售崩盤

求link

新田下海